%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Требования к знаниям}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Для выполнения лабораторной работы обучающийся должен обладать знаниями:
%% все требования должны начинаться со слов "должен знать/уметь/владеть" (для последующего удовлетворения ФГОС)
\begin{enumerate}
	\item \textbf{[С/С++]} Знать язык программирования С/С++. Знать общие принципы: процедурного и объектно-ориентированного подходов.
	\item \textbf{[DLL]} Желательно иметь навык разработки библиотек динамической компоновки.
	\item \textbf{[GIT]} Обязательно иметь представление о принципах работы систем контроля версий.
	\item \textbf{[Visual Studio]} Знать принципы работы с среде разработки Microsoft Visual Studio под ОС Windows.
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Применение библиотек динамической компоновки для разработки программных реализаций вычислительных методов}

Одним из методов разделения процесса разработки крупного ПО на отдельно разрабатываемые программные модули является использование библиотек динамической компоновки. Применение таких библиотек позволяет в перспективе вносить изменения в них и осуществлять их пересборку без изменения других модулей системы. 

В настоящей лабораторной работе предполагается изучить принципы создания библиотек динамической компоновки на примере решения ОДУ различными численными методами, реализуемыми независимо в виде функций, экспортируемых из таких библиотек.

\begin{task}[численно решить ОДУ]\label{tsk1.lab1}

Дано:
\begin{enumerate}
	\item Определён физический процесс или явление, описываемый с помощью ОДУ.
	\item Определены начальные условия.
\end{enumerate}

Требуется:
\begin{enumerate}
	\item Если не оговорено специально, составить математическую модель процесса в форме ОДУ.
	\item Поставить задачу и аналитически решить составленное ОДУ с заданными начальными условиями.
	\item Численно решить поставленную задачу определёнными в варианте задания методами, и сравнить полученные решения с аналитическим решением.% Эйлера и методом Рунге-Кутты, 
	\item Для решения поставленной задачи разработать программные реализации требуемых методов на языке С++ на основе подключаемого метода решения ОДУ без перекомпиляции исходных кодов. Программная реализация должна обеспечивать возможность подключения других кроме требуемых методов решения ОДУ.
	\item Обеспечить возможность в разрабатываемой программе ввода неточно известных скалярных исходных параметров. Например для некоторого параметра $P$ программа должна позволять ввести:
	\begin{itemize}
		\item $M[P]$ (математическое ожидание) и $D[P]$ дисперсию параметра $P$;
		\item диапазон варьирования: $P\in [P_{min}, P_{max}]$.
	\end{itemize}
	\item Результаты решения и сравнения должны сохраняться в виде текстового файла с разделителями (\textbf{.csv} формат).
	\item Полученные численно и аналитически зависимости представить графически на одной координатной плоскости и представить в отчете.
	\item Вычислить минимально допустимые шаги интегрирования по времени для каждого из применяемых для решения численных методов, обеспечивающие минимальное отклонение от аналитического решения (использовать норму $L_1$ или $L_2$).
\end{enumerate}
\end{task}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsubsection{Варианты заданий}

\begin{variant}[задача об изменении температуры тела]\label{var1.tsk1.lab1}

Тело, имеющее в начальный момент температуру $T(0)=T_0$, поместили в среду, температура которой поддерживается неизменной и равна $T_1$.

Экспериментально установлено, что при определенных упрощениях скорость изменения температуры тела пропорциональна разности температур тела и окружающей среды (см. (\ref{eq.delta_t})).

\textbf{Требуемые для реализации численные методы:} метод Эйлера, метод Хъюна. 

\textbf{Аналитическое решение.}

Обозначим температуру тела $T(t)$ в момент времени $t$. 

Если $T(t)-T_1>0$ $\Rightarrow$ температура тела убывает, $T(t)-T_1<0$ $\Rightarrow$ температура тела возрастает.

Аналитически полученное решение представлено в (\ref{eq.delta_t_result_common})(\textbf{общее}), (\ref{eq.delta_t_result_final})(\textbf{частное}).

\begin{equation}\label{eq.delta_t}
	\frac{dT(t)}{dt}=-\gamma(T(t)-T_1)
\end{equation}
где $\gamma>0$ - некоторый коэффициент пропорциональности.

\begin{equation}\label{eq.delta_t_result_common}
	T(t)=T_1+Сe^{-\gamma t},
\end{equation}
где С -- произвольная константа.

\begin{equation}\label{eq.delta_t_result_final}
	T(t)=T_1+(T_0-T_1)e^{-\gamma t}
\end{equation}

\end{variant}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{variant}[задача о падении тела в вязкой среде]\label{var2.tsk1.lab1}

\textbf{Формулировка задания:} Тело массы $m$ падает вертикально вниз с некоторой высоты. Сила вязкого трения, действующая на тело, пропорциональна величине скорости: $F_{\mbox{тр.}}=-\alpha v$, где $\alpha>0$ -- коэффициент трения. Определить зависимость скорости тела от времени $v(t)$.

\textbf{Требуемые для реализации численные методы:} метод Эйлера, метод Рунге-Кутты 4-ого порядка. 

\textbf{Аналитическое решение.}

Обозначим скорость тела $v(t)$ в момент времени $t$.

На тело действуют две противоположно направленные силы: сила тяжести $F_{\mbox{т}}=mg$ и сила вязкого трения $F_{\mbox{тр.}}=-\alpha v$.

Согласно второму Закону Ньютона: $ma=F=F_{\mbox{т}}+F_{\mbox{тр}}$, т.е. получим (\ref{eq.dvdt}).

Аналитически полученное решение представлено в (\ref{eq.dvdt_common})(\textbf{общее}), (\ref{eq.dvdt_final})(\textbf{частное}, если известно, что тело начинает движение с нулевой скоростью).

\begin{equation}\label{eq.dvdt}
	m\frac{dv(t)}{dt}=mg-\alpha v
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq.dvdt_common}
	v(t)=\frac{mg}{\alpha}+Сe^{-\frac{\alpha}{m} t},
\end{equation}
где С -- произвольная константа.

\begin{equation}\label{eq.dvdt_final}
	v(t)=\frac{mg}{\alpha}\left(1-e^{-\frac{\alpha}{m} t}\right),
\end{equation}

\end{variant}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
